達文西是當年的環境保護主義者？

達文西是當年的環境保護主義者？
文化生活, 動物, 動物權益, 植物, 環保, 藝術, 達文西 2019年4月9日 by Tan Ha Lam

達文西 20 多歲時繪畫的「亞諾風景素描」（Landscape drawing for Santa Maria della Neve on 5th August, 1473）。 圖片來源：Wikipedia Commons
博學全才達文西的筆記本中，人像以外，還有不少大自然、植物及動物插圖。若非與當地生態有緊密聯繫，恐怕畫不出這些細膩的畫作。適逢達文西逝世 500 週年，各界學者開始重新審視達文西與現代的關係。在人人講求環保的年代，學術媒體 Conversation 就專文淺析，他與自然界如此深入接觸，可否稱得上是當時的環保主義者？
達文西在陀斯卡拿（Tuscany）的小村莊 Anchiano 中長大。其中一位達文西傳記作家 Giorgio Vasari 指他「看見馬匹及其他動物都會很高興，經常在路過售賣雀鳥的地方時，付錢把牠們從籠子中放出來，讓牠們飛向空中，回復失去的自由。」據知，達文西也是位素食主義者，探險家 Andrea Corsali 形容不食肉的古吉拉特（Gujarati）人時，曾提到這就像「我們的達文西」。
達文西的一眾筆記本及草稿紙中，充滿對大自然有細緻觀察的插圖，由貓到蟹，再到鮮花、樹木和叢林，這種探究精神令他吸收到許多新知識。其中一條簡單的記錄，便是「問 Biagio Crivelli 的妻子如何培育及孵化母雞的蛋。」他對動物的理解，將動物定為某種性格，更為後來一系列寓言及諺語提供了背景，例如「我們在羔羊身上，看到謙卑最顯著的例子」。
隨意的殘酷

達文西所畫的動物草圖。 圖片來源：Wikipedia Commons
達文西也對自然中的暴力感到震驚。他寫道，大自然似乎是「相當殘酷的繼母」：「為何大自然不會命令，一隻動物不應該將生存建基於另一隻動物的死亡之上？」他在筆記本上創作了一系列謎題，描述這些殘忍的情形。例如其中一篇關於核桃樹，他用感性的字眼，寫出在這些樹上發生的暴力事件，指因為人類喜歡他們的種子，所以樹就要「被敲打，它們的後代被取走及剝皮，它們的枝節被破壞或壓碎。」
不過，Vasari 也同時講述一些達文西為描繪生物而做的可怕事情，例如他曾「帶蜥蜴、蚱蜢、蛇、蝴蝶、蝗蟲、蝙蝠及其他奇怪的動物，到除了他以外沒有人會進入的房間…… 這些動物屍體的氣味非常糟糕，但達文西沉浸在對藝術的愛中，沒有感受到。」
本質是否環保主義？
同代人清楚感到，達文西對大自然的想法確是與別不同，但他可以算得上前現代環保主義者嗎？事實上，達文西成年後的生活大部分都在公爵、國王及王子的宮廷中度過，期間不需要為了保暖而砍伐木材，或為了進食而殺死動物。他為貴族工作，更涉對自然規劃的干預，最常見的是管理水道。他亦與朋友一起到米蘭外圍，觀察附近鄉村，在那裡草擬興建花園的計劃。
達文西為環境所付出的，始終有限，更多的是感性。他的畫作表明了其對自然世界獨特的感觸、調和及敏感性，卻不是以保護自然為主。他亦未曾得以目睹人類在工業化進程中對自然界造成的破壞，他只將破壞理解為自然循環的一部分：「這個世界試圖先喪失其生命，以祈不斷再生產」。這種「先破後立」的想法，似乎並非現今環保主義者的表現。

睇錯達爾文，出返去先